---
title: >-
    بخش ۴۲ - داستان آن مرد که مکر زنان جمع می کرد
---
# بخش ۴۲ - داستان آن مرد که مکر زنان جمع می کرد

<div class="n" id="bn1"><p>دستور گفت: در روزگار ماضی و ایام سالف، یکی از ابنای دهر و دهات عصر با خود عهدی کرد که گرد عالم بگردد و حیلت های زنان و نوادر خواطر ایشان جمع کند تا اگر زنی خواهد، از حیلت و تلبیس او در پناه صون و امان حفظ باشد و با خود قرار داد که اگر تمامت عمر اندر آن صرف شود، مبذول دارد. پس بر مطیه سفر نشست و بر بارگیر غربت سوار شد و یکران سیاحت زیر ران آورد و خویشان و پیوستگان را وداع کرد و گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>سلام علی تلک المنازل انها</p></div>
<div class="m2"><p>شریعه وردی او مهب الشمال</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>لیالی لم نحذر حزون قطیعه</p></div>
<div class="m2"><p>و لم نمش الا فی سهول وصال</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>و چون صرصر و نکبا از بیدا به بیدا می رفت و مسافت به قدم مساحت می برید.</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ز راود به راود ز بیدا به بیدا</p></div>
<div class="m2"><p>ز وادی به وادی ز گردر به گردر</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>و به هر شهری که می رسید، اکیاس الناس را می دید و طلبکار آن کار می بود. تا روزی در خاتمت مطاف از مردی نشان یافت که او را همین معنی دامنگیر شده بود و از غره شباب تا وفود شیب، به طلب این بضاعت، سرمایه عمر درین صناعت خرج کرده بود و تصنیفات مکر و تلبیسات غدر زنان جمله نبشته. جوانمرد نزدیک او رفت و شرح حال خویش با وی بگفت و سی و سه سال پیوسته بنشست و دامن شب به گریبان روز بست و تصانیف مکر و حیل زنان بنوشت و چون اوایل آن به عواقب انجامید و مبادی آن به اواخر رسید، قصد وطن خود کرد و روی به سمت معهود آورد. در شارع راه بر دهی که ممر کاروان بود، مقام کرد. یکی از مقیمان آن موضع، جوانمرد را به خانه مهمان برد و کمر حسن ضیافت بر میان بست و اهل خانه را در رعایت جانب او وصیت کرد و گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>منزلنا منزل اضیافنا</p></div>
<div class="m2"><p>و دارنا دار لابن السبیل</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>و خود به شغلی بیرون رفت. جوانمرد صندوق های کتاب در سرای او برد و بر طرفی بنهاد. زن میزبان ازو پرسید که در صندوق ها چه داری و این بضاعت ها از کجا می آری و چه چیز است و بابت کجاست؟ جوانمرد گفت: درین بارها، کتب و دفترهاست. زن گفت: در آن کتب چه علم هاست؟ مرد گفت: حیل و مکرهای زنان و رنگ و نیرنگ های ایشان. زن تعجب نمود و به استقصاتر پرسید. مرد احوال و قصه شرح داد. زن گفت: هر حیلتی که در اوهام گنجد و در خاطر زنان آید، نبشته و آموخته ای؟ مرد گفت: بلی. زن تبسمی کرد و از سر آن سخن در گذشت آغاز نهاد به دنبال چشم نگریستن و کرشمه و غمزه کردن و به اتفاق، زن دلالی و جمالی داشت. جوانمرد را هوس او در ربود و هر دو خرده در میان نهادند و حجاب شرم از میان برداشتند و زمانی عشق باختند و چون وثاق خالی بود، بیکجا در ساختند و خلوتی کردند و چون جماع به انجام رسید و کار مباشرت تمام شد، زن فریادی صعب کرد و گفت: المستغاث ای مسلمانان ازین ستمکار نابکار. جوانمرد از دهشت آن حالت و خوف آن مقالت، بیهوش بیقتاد. مردمان درآمدند و از وی پرسیدند که ترا چه رسید و موجب خروش و فریاد چه بود؟ گفت: شوهر من، هر روز غریبی گرسنه را مهمان آرد و برمن و خود وبال کند تا از کمال مجاعت، به التقام طعام، اقتحامی نماید و لقمه زیادت از اندازه برگیرد تا در گلوش گیرد و دران بمیرد. قوله تعالی: «یتجرعه و لا یکاد یسیغه و یاتیه الموت من کل مکان و ماهو بمیت» در حق او راست آید و این مرد را این ساعت، استخوانی در مجرای حلق بماند و نزدیک بود که هلاک شود. من بترسیدم که نباید که ازین غصه بمیرد و ما را چاکر شحنه بگیرد. بدین سبب فریاد کردم و جوان به هوش آمده بود و این مقالت می شنود و صموت کالحوت می بود تا مردمان، آب بر روی او زدند و بنشاندند و گفتند: ای جوان، نان آهسته تر خور و لقمه به اندازه و قدر حاجت به کار بر تا به چنین مبتلا نشوی و تیر مرگ را سپر و ناوک بلا را هدف نگردی.</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>و ما هی الا شبعه بعد جوعه</p></div>
<div class="m2"><p>و کل طعام بین جنبیک واحد</p></div></div>
<div class="n" id="bn10"><p>جوانمرد گفت: پذیرفتم که بعد ازین بر شارع این تدبیر بروم و از خطه امر شما قدم برنگیرم و چون مردمان بیرون رفتند، زن گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>اذا ما قضیت الدین بالدین لم یکن</p></div>
<div class="m2"><p>قضاء و لکن کان غرما علی الغرم</p></div></div>
<div class="n" id="bn12"><p>این حیلت نبشته ای و این تدبیر، دانسته ای؟ جوانمرد گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>و ماهی الا لیله بعد لیله</p></div>
<div class="m2"><p>و یوم الی یوم و شهر الی شهر</p></div></div>
<div class="n" id="bn14"><p>و دانست که آب دریا را به پیمانه پیمودن و ریگ بیابان را به دانه شمردن، آسانتر از مکر زنان دانستن و در حد و حصر آوردن. در حال، دفترها بیرون آورد و جمله بسوزانید و گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>لاتستبن ابدا مالا تقوم به</p></div>
<div class="m2"><p>ولا تهیجن فی العرینه الاسدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>ان الزنابیر ان حرکتها سفها</p></div>
<div class="m2"><p>من کورها اوجعت من لسعها الجسدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>هر آن کو کند کار ناکردنی</p></div>
<div class="m2"><p>غمی بایدش خورد نا خوردنی</p></div></div>
<div class="n" id="bn18"><p>توبه کردم که درین باب خوض نکنم و درین گرداب غوطه نخورم و دانستم که هیچ آفریده را با شمال مجال دعوی نیست.</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>لقد طوفت فی الافاق حتی</p></div>
<div class="m2"><p>رضیت من الغنیمه بالایاب</p></div></div>
<div class="n" id="bn20"><p>این حکایت از بهر آن گفتم تا پادشاه را مقرر شود که زنان را مکر و حیلت بی شمار است، چنانکه دست تدارک عقل بدان نرسد و پای خرد از ادراک آن قاصر ماند و نیز بر خاطر منیر پادشاه پوشیده نگردد احکام ولادت طالع شاهزاده که حکما در طالع او دیده اند و هفت روز پیوسته خطر گفته به حکم نظر تربیع زحل به طالع او و بعد از هفت روز، سهل گشتن این حادثه به حکم انقطاع نحوس و اتصال سعود و اینک بشارت که این هفت روز گذشت و اوقات محنت و ساعات فترت منتهی شد. شاه چون این مقدمات و مقالات بشنید، مثال داد تا شاهزاده را به حبس برند.</p></div>